**膽結石**（）是在[膽囊內由](../Page/膽囊.md "wikilink")[膽汁化合物組成的](../Page/膽汁.md "wikilink")[结石](../Page/结石.md "wikilink")\[1\]。膽石症（）可以指膽囊中的結石，也可以指此一疾病\[2\]。大多數膽結石患者（約80%）不曾有過症狀\[3\]\[4\]。膽結石的患者中，有1-4%每年發生[腹部右上方痙攣疼痛](../Page/腹部.md "wikilink")，稱為\[5\]，膽結石併發症包含，[胰腺炎和](../Page/胰腺炎.md "wikilink")[肝炎](../Page/肝炎.md "wikilink")\[6\]\[7\]。這些併發症可能導致持續超過五小時的疼痛、[發燒](../Page/發燒.md "wikilink")、[黄疸](../Page/黄疸.md "wikilink")、嘔吐或[尿液呈現茶色等症狀](../Page/尿液.md "wikilink")。\[8\]。

膽結石的危險因子包括[避孕藥](../Page/避孕藥.md "wikilink")，[懷孕](../Page/懷孕.md "wikilink")，膽結石家族史，[肥胖症](../Page/肥胖症.md "wikilink")，[糖尿病](../Page/糖尿病.md "wikilink")，或快速減肥。\[9\]膽結石在膽囊形成，通常來自[膽固醇或](../Page/膽固醇.md "wikilink")[膽紅素](../Page/膽紅素.md "wikilink")。\[10\]由症狀可推論可能罹患膽結石\[11\]，然後使用[超音波確診](../Page/超音波.md "wikilink")\[12\]，併發症也可從血液檢查中發現\[13\]。

預防膽結石的方式有保持健康體重、高纖飲食和降低[單醣的攝取](../Page/單醣.md "wikilink")\[14\]。當有病徵才需要治療\[15\]。治療方式一般建議\[16\]，可以由或由單個較大的切口完成\[17\]。手術通常在下完成\[18\]。無法進行手術的人，會嘗試用藥物來溶解石塊或\[19\]。

已開發國家中，10-15％的成年人患有膽結石\[20\]，然而，非洲許多地區的發生率低至3%\[21\]。2013年膽囊和膽道相關疾病盛行人數約1.04億人（1.6％），造成106,000人死亡\[22\]\[23\]。女性比男性常出現膽結石的情形，而且在40歲以後更常見\[24\]。種族也影響了膽結石發生率\[25\]，例如，48％的[美國印第安人有膽結石](../Page/美國印第安人.md "wikilink")\[26\]病人在執行膽囊切除手術後，一般而言結果都很好\[27\]。
[Gallstones-osmosis-video.webm](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gallstones-osmosis-video.webm "fig:Gallstones-osmosis-video.webm")

## 歷史

第一次發現膽結石，是在3000年前左右，埃及第二十一王朝（前1085年─945年）的某位女祭司[木乃伊身上所發現](../Page/木乃伊.md "wikilink")，而在發現結石的木乃伊中最古老的是西元前4800年，[中國首度發現在](../Page/中國.md "wikilink")[馬王堆漢墓中的女屍](../Page/馬王堆漢墓.md "wikilink")，經過屍體解剖，發現[膽囊內含有](../Page/膽囊.md "wikilink")[膽固醇結石及](../Page/膽固醇結石.md "wikilink")[膽色素結石](../Page/膽色素結石.md "wikilink")。

在外科治療膽結石方面：

  - [十世紀](../Page/十世紀.md "wikilink")，[伊斯蘭教醫師已知經膽皮管挾石頭](../Page/伊斯蘭教.md "wikilink")。
  - [十八世紀](../Page/十八世紀.md "wikilink")，使用套型穿刺針來引流腹壁膿腫。
  - [十九世紀](../Page/十九世紀.md "wikilink")，[約翰·斯托夫·巴布](../Page/約翰·斯托夫·巴布.md "wikilink")（John
    Stough Babb）做了膽囊切開術取結石。
  - 1882年，[柏林醫師](../Page/柏林.md "wikilink")
    [卡爾·藍吉巴哈](../Page/卡爾·藍吉巴哈.md "wikilink")（Carl
    Langenbuch）做了世界上第一個膽囊切除手術。
  - 1890年，[瑞士醫師](../Page/瑞士.md "wikilink")
    [路德維格·庫瓦西耶](../Page/路德維格·庫瓦西耶.md "wikilink")（Ludwig
    Courvoisier）做了總膽管切開取石術。
  - 1980年，傳統以膽囊切除術治療膽結石發生了改變，至今仍在評估其價值，如：口服化學溶劑，體外震波碎石術，經皮穿刺灌注藥物溶解和抽取術，以及腹腔鏡膽囊切除術等。
  - 1985年，[德國醫師](../Page/德國.md "wikilink")
    [埃裡奇·梅希芝](../Page/埃裡奇·梅希芝.md "wikilink")（Erich
    Muhe），使用目前最常治療方法的腹腔鏡膽囊切除術。
  - 1987年，[法國醫生](../Page/法國.md "wikilink")
    [菲力浦·毛利特](../Page/菲力浦·毛利特.md "wikilink")（Phillipe
    Mouret）進一步完善了腹腔鏡膽囊切除的操作並且獲得巨大聲譽。
  - 1990年12月，在[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")，由[國泰醫院](../Page/國泰醫院.md "wikilink")[黃清水醫師首度將腹腔鏡膽囊切除術用於臨床治療](../Page/黃清水.md "wikilink")。

## 膽石

所謂膽石就是[膽汁](../Page/膽汁.md "wikilink")（從[肝臟排出的消化液](../Page/肝臟.md "wikilink")）的成分起變化，進而由其成分造成結石。膽囊中的結石稱為「[膽囊結石](../Page/膽囊結石.md "wikilink")」，膽管中的結石稱為「[膽管結石](../Page/膽管結石.md "wikilink")」。此二者在形成方式、成分、症狀上，均具有個別的特徵。
[Gallstone_black01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gallstone_black01.jpg "fig:Gallstone_black01.jpg")

### 大小與形狀

一般患者具有的膽石數目可能是一個或數個，甚至可能是數百、數千個。有些病例竟高達九千個。

在數目眾多的情況下，膽石的形狀都很小，呈砂狀或泥狀者稱為「膽粒」（膽砂）。大的膽石可能有數十毫米大。

在形狀方面、有蛋形、桑椹形，不規則形等。若在狹窄的膽囊中形成膽石，彼此接觸的部份會壓碎成平面，形成骰子狀，稱為「切子面」。膽石若產生於纖細的膽管中，就形成樹枝狀的膽管或糖球狀突起的結石。

### 成分與種類

膽石的成分主要是[膽汁中的](../Page/膽汁.md "wikilink")[膽固醇和](../Page/膽固醇.md "wikilink")[膽紅質](../Page/膽紅質.md "wikilink")（膽汁色素）。此外，尚有含[鈣和](../Page/鈣.md "wikilink")[脂肪酸為主成分者](../Page/脂肪酸.md "wikilink")。

膽石依其主成分加以區別，有[膽固醇石](../Page/膽固醇石.md "wikilink")、[膽紅素石](../Page/膽紅素石.md "wikilink")、[鈣石](../Page/鈣石.md "wikilink")、[脂肪酸石及其他](../Page/脂肪酸石.md "wikilink")。

從治療的觀點看，可大別為膽固系統石和膽紅素系統石二類。

大部份的膽石均屬此兩者之一，鈣石的性質與症狀類似膽固醇、脂肪酸石，其他膽石則類似膽紅素石。

### 構造與顏色

膽石的內部構造，依該膽石的構成成分而定。膽固醇石為放射狀，膽紅質石為似樹木年輪般的層狀，脂肪酸石為似百合根般的層狀。某種膽紅質石和[蛋白質石](../Page/蛋白質石.md "wikilink")、[碳水化合物石則無特殊構造](../Page/碳水化合物石.md "wikilink")。

膽固醇石的顏色從白色或淡黃色到淡褐色或暗褐色，其程度依共存的膽紅質量而定，硬度則到達可用刀子割開的程度。膽紅質石的顏色是暗褐色或黑色，蛋白質石、碳水化合物石的顏色為黑色。

### 發生的部位

胆结石可能发生在肝内胆管，胆囊或胆总管。

## 患者

膽石症中也有不出現症狀的病例，同時有增加之傾向。

### 容易罹患的性別與年齡

容易罹患膽石的年齡是中年以上，年輕者也有增加的傾向。偶而，新生兒與幼兒也發生同樣的情形。

性別方面，在歐美是女性比男性多1.5倍至3倍。在[日本聽說以男性居多](../Page/日本.md "wikilink")，但最近似以女性佔多數，特別是年輕女性約為男性的1.5倍。

### 容易罹患的體質

體型瘦者也會罹患膽石，但一般而言，常見於喜歡吃脂肪食物的人，即有形成膽固醇結石的傾向。

## 產生膽石的原因

一般原因如下：

1.  多个基因联合作用
2.  细菌感染
3.  血吸虫感染
4.  暴饮暴食
5.  高脂/低脂饮食
6.  胆囊炎
7.  不正确生活方式（比如节食减肥）
8.  其它说法

較聞名的是[新陳代謝障礙說](../Page/新陳代謝.md "wikilink")、膽汁淤滯膽道說（膽汁鬱積）、[膽道炎症說](../Page/膽道炎症.md "wikilink")、感染說、[自律神經失調說等](../Page/自律神經失調.md "wikilink")。事實上，是綜合上述各種原因所導致的。

最受重視的是上述各種原因所引起的膽汁成分變化。膽固醇在膽汁中處於飽和狀態，若產生某種變化，馬上結晶成為膽石。

膽汁會起變化，多半是具有溶解膽固醇能力的膽汁酸減少。例如膽囊引起炎症，膽汁中的膽汁酸被膽囊壁吸收，而膽固醇不被吸收；使得膽固醇和膽汁酸的比例變大，最後產生膽石。此外，對於膽固醇的溶解，膽汁中的[脂肪酸與](../Page/脂肪酸.md "wikilink")[卵磷脂也有密切關係](../Page/卵磷脂.md "wikilink")。

某些細菌（如E. coli）會造成膽汁中水溶性膽紅素分解，分解後的游離型膽紅素再與鈣離子形成沉澱即為結石。

膽汁淤滯於膽道內也會引起膽汁成分的變化。交感神經與副交感神經等所造成的膽道緊張及運動失調也一樣，而且生活條件（例如整日坐著工作的人，有束腹習慣的人、有便秘傾向的人）也有影響。

[妊娠時與產後的女性也極易造成膽石](../Page/妊娠.md "wikilink")，這是因為血液和膽汁中的膽固醇增加，且隨著胎兒的成長，膽道受壓迫而引起膽汁淤滯。[荷爾蒙的異常也是原因之一](../Page/荷爾蒙.md "wikilink")。

## 膽石和疝痛

膽石的症狀中，最具特徵的是膽石發作。發作時的疼痛稱為膽石疝痛，大都發生於右上腹部。

### 疝痛

所謂[疝痛是](../Page/疝痛.md "wikilink")[胃](../Page/胃.md "wikilink")、[腸](../Page/腸.md "wikilink")、[膀恍](../Page/膀恍.md "wikilink")、[膽道](../Page/膽道.md "wikilink")、[腎盂](../Page/腎盂.md "wikilink")、[尿管等空洞狀或管狀之臟器的](../Page/尿管.md "wikilink")[平滑肌發生](../Page/平滑肌.md "wikilink")[痙攣](../Page/痙攣.md "wikilink")，而引起疼痛的狀態。最具代表性的例子是膽石疝痛和腎石疝痛。膽石疝痛的疼痛從右上腹部擴散至右肩（稱為放射痛），且出現輕微的[黃疸](../Page/黃疸.md "wikilink")。

### 膽石疝痛與胃痙攣

膽石疝痛是上腹部疼痛，所以常有人誤認為是[胃痙攣](../Page/胃痙攣.md "wikilink")。胃痙攣是指[急性胃炎](../Page/急性胃炎.md "wikilink")、[胃潰瘍](../Page/胃潰瘍.md "wikilink")、[十二指腸潰瘍](../Page/十二指腸潰瘍.md "wikilink")、[蛔蟲症](../Page/蛔蟲症.md "wikilink")、**膽石症**、[急性胰臟炎時的疼痛](../Page/急性胰臟炎.md "wikilink")，不一定與胃的痙攣相關。

### 癪

是一種常見於女性腹部與胸部的疼痛，往往被視為老毛病。膽石疝痛、胃痙攣、子宮痙攣、腸神經痛等均屬之。

### 疝痛的原因

膽石疝痛的發作是因為膽石移動而刺激膽囊壁，特別是膽石進入膽囊管或總膽管的狹窄地方，刺激膽管壁，使膽管或總膽管括約肌發生痙攣而引起。膽石進入狹窄的管內，刺激管壁，同時提高膽道的內壓這是疼痛的原因。

### 疝痛的誘因

膽石疝痛的發作，經常是攝取過量的脂肪食物或暴飲暴食所致。尤其是[甜不辣](../Page/甜不辣.md "wikilink")、中國料理等最容易誘發疝痛。

身體與精神的過度操勞、情緒不安也是誘因之一。此外，[便秘或](../Page/便秘.md "wikilink")[妊娠也會導致膽石疝痛](../Page/妊娠.md "wikilink")。

### 引起發作的時間

雖然說無一定性，但通常在飯後三至四小時內，尤其是晚飯後至半夜的時間。這是因為晚餐較豐富且容易暴飲暴食，飯後數小時，膽道受刺激，副交感神經呈緊張狀態，以致於給疝痛提供了一良好機會。

### 發作的持續時間

輕微的話，幾分鐘內就會好轉，但也有劇痛持續數日的例外情形，通常在數小時內就會消失。疼痛劇烈時，有注射止痛藥之必要。膽石進入膽管，阻塞膽汁的流動，此狀態長久持續會導致閉塞性黃疸及肝臟障礙，進而變成膽血症的嚴重情況。

## 發作的症狀與經過

膽結石可能無症狀，但也可能會引發不適，發作症狀如下：

### 初始症狀

在劇痛發作之前，產生上腹部的發脹、噁心、嘔吐等現象。有數次發作經驗的人，能事先預知。

### 發作時的症狀

急性期可能會產生墨菲式徵候（Murphy's
sign），突然出現上腹部的疼痛，且經常偏向稍右側。疼痛的最強點是在右上腹部，患者常因劇痛而抱著右側腹彎下腰來，簡直痛苦不堪。疼痛會從上腹部擴散至右胸、右背、右肩等膽道之外的地方。[胰臟炎也有放散痛的情形](../Page/胰臟炎.md "wikilink")，其特徵是放散至左背和左肩。

發作時，患者全身出冷汗、感覺寒冷與發抖，有時也發燒。此外，引起強烈的嘔吐，在吐出滲有黃色膽汁的東西後才較舒服些。疝痛發作後會出現輕微的黃疸，使糞便呈灰白色、尿液呈濃褐色。這是因為膽石阻塞於膽管，膽汁無法流至腸內所致。

右[肋骨下面也會緊張與僵硬](../Page/肋骨.md "wikilink")，手壓時會覺疼痛，也可觸摸到發腫的膽囊。

### 間歇期的症狀

在平抑後的間歇期內，通常沒有劇烈的症狀。只感覺左背部有壓迫感，右邊肋部會疼痛，上腹部略微發脹而已。有些患者亦會排便異常或[便秘](../Page/便秘.md "wikilink")，但也有人全無此症狀。

## 檢查與診斷

診斷時，為患者的症狀可略知梗概。為求正確起見，最好進行下列的檢查。

### 超音波

该方法是基础检查方法，限于技术手段或者医生技术问题，有时并不能检查出结果。

### CT檢查

CT可以检查出胆红素结石，胆固醇结石在CT并不显影。

### MRI核磁共振檢查

肝胆MRI可以照出胆红素和胆固醇结石。

### ERCP内镜檢查

该方法主要是通过探查确定胆道梗阻的位置，如果结石较小，可以取出放在大肠里排出。

### X光檢查

用于开腹手术后，从T管注入造影剂，确定是否还有结石。

### 其他檢查法

諸如利用[超音波診斷膽石](../Page/超音波.md "wikilink")。亦即一方面用[腹腔鏡觀察腹部](../Page/腹腔鏡.md "wikilink")，一方面直接把造影劑注入膽囊中，然後再進行X光攝影的方法。

## 併發症

膽石的發作長久持續、反覆引起，並導致[炎症時](../Page/炎症.md "wikilink")，常引起各種麻煩的併發症。有併發其他病症之可能時，宜進行手術將膽石去除。

其併發症有[膽囊炎](../Page/膽囊炎.md "wikilink")、[膽管炎及其所續發的](../Page/膽管炎.md "wikilink")[膽囊穿孔](../Page/膽囊穿孔.md "wikilink")、[膽汁性腹膜炎](../Page/膽汁性腹膜炎.md "wikilink")、[肝臟膿瘍](../Page/肝臟膿瘍.md "wikilink")、[胰臟炎](../Page/胰臟炎.md "wikilink")、[敗血症等](../Page/敗血症.md "wikilink")。小的膽石會經由膽管而排入腸內，和糞便一起排出體外，但二公分以上的大膽石則無法排出。若想將之排至腸內會使膽囊和腸癒著，且在該處形成穿孔（[膽汁瘻](../Page/膽汁瘻.md "wikilink")），從穿孔處排至腸。膽石通過腸時，常梗在狹窄部份，尤其是小腸間大腸間的瓣導致腸閉塞，有此情形得趕快施行手術。

反覆產生膽道炎症或閉塞性黃疸會導致肝障礙。膽石的刺激也被認為是造成膽囊癌與膽管癌的原因之一。

## 臨床治療

### 內科療法

雖有膽石疝痛的現象。但若輕微時，服用鎮痛劑即可治癒。疼痛劇烈時，則應馬上接受醫生的診治。

發作平抑後的飲食，宜從吃稀飯之類刺激少的[碳水化合物食品開始](../Page/碳水化合物.md "wikilink")，再逐漸改換為固體食物。脂肪食物和刺激食品要暫時避免。

發燒和黃疸持續數日以上時，最好住院接受精密檢查，以決定有無手術之必要。治療方式大致如下：

### 外科療法

膽石的手術時期，尚無確切的定論。必須動手術去除膽石的情形有下列數種：併發穿孔和[膽汁性腹膜炎](../Page/膽汁性腹膜炎.md "wikilink")、嚴重的[膽道炎和](../Page/膽道炎.md "wikilink")[膿瘍](../Page/膿瘍.md "wikilink")、肝臟障礙。膽石阻塞於膽管，造成閉塞性黃疸。不斷復發膽石疝痛。膽石很大且大量阻塞於膽囊時，膽囊萎縮改變形狀時，膽石數目多時，醫生也會考慮是否該動手術。

此外，也有數個小膽石存於膽囊，無任何併發症及症狀的情形小膽石有自然排出的可能，且有些人雖有小膽石卻未出現任何症狀。所以應檢查該膽石是否為惡性，以便提早接受手術。

手術時，膽囊中有膽石者，原
則上是切除膽囊。若只去除膽石，膽石會輕易地再產生，在效果上並不理想。膽管擴張且有膽石時，應施行總膽管切開手術，把膽管內的膽石完全去除。手術前需麻醉全身，時間約為一至二小時。

### 治疗误区

现阶段唯一成熟对胆结石的疗法是外科手术去除。

胆囊切除后不影响正常的生活，有患者为了不切除胆囊，轻信网上甚至不少庸医的所谓排石疗法。

如果结石可以通过自身机能排出，已经自动排出，使用排石方法极可能导致结石卡死。

如果卡死在胆囊和胆总管接口处，引起剧烈疼痛会比胆结石发作高3个数量级（使用吗啡或者杜冷丁之后感觉比胆结石发作还疼，并且麻醉药物疗效只能维持10分钟）。

如果卡死在胆总管与胰管接口以上，会导致机体停止循环，黄疸，肝功能受影响，不能吃饭喝水，全身瘙痒。

如果卡死在胰腺和胆管接口下方，导致胰腺分泌受阻，胰腺液是为了消化蛋白质，因为其分泌受阻，其会消化胰腺本身，引起极其严重的胰腺炎并可能危及生命。

### 关于医生建议

现阶段医患关系非常紧张，医生为了免担责任，往往给出模棱两可的说法，让患者自己决定。如果发作较为频繁（一年大于一次）或者发作超过三次，手术是需要的。也亲眼所见有患者从来没发作过，第一次进医院是胆结石诱发胆囊癌。并且根据美国研究结果（gallstone
reccurance rate），胆结石长得越大，复发概率就越高。请尽早下定决心治疗。

#### 後遺症

手術後不能保證毫無後遺症，為了避免起見，宜在病情或併發症尚未嚴重之前進行手術。

#### 復發

手術後的復發以膽紅質石居多，膽固醇石較少。為了防止復發，一定得將膽石完全去除;可在手術進行的同時，施行膽管直接造影法，以免留下膽石。

#### 膽囊的切除與壽命

膽囊的切除對患者生活沒多大妨礙，所以只要手術後未留下障礙便可延長壽命。

## 療養與日常生活

膽石疝痛發作中及發作後不久，出現黃疸與發高燒時，應保持安靜，注意飲食。避免刺激物、脂肪、不消化物的食用。且在發作後的數日內，多加休息。

若在發作之外的時間內沐浴，對身體並無妨礙。只能做某種程度的運動，但諸如[高爾夫球](../Page/高爾夫球.md "wikilink")、[棒球](../Page/棒球.md "wikilink")、[柔道等需急速扭轉腹部之運動](../Page/柔道.md "wikilink")，宜儘量避免。

有膽石的女性如果妊娠，只會在生產後發作。但很意外地，許多女性卻安然地度過，所以不必過於憂慮。

若手術後兩個月不出現症狀，即可過正常的生活。

### 預防

攝取過量脂肪、暴食暴飲，生活不規律、[便秘](../Page/便秘.md "wikilink")、操勞過度等是產生膽石的誘因。常年坐著工作或有束腹習慣的人，其體內膽汁的流動會變差，最後形成膽石。最好經常伸展四肢，做做運動，減輕腹部的負擔。

## 參考文獻

  - <span style="font-size:smaller;">《膽囊炎與膽石症》，劉鵬飛、華春榮著，上海科學技術出版社，2001。</span>
  - <span style="font-size:smaller;">《膽石症の手術》，穴澤雄作著，東京都，醫學圖書，民66。</span>
  - <span style="font-size:smaller;">《膽石症》，常岡健二編，台北市，南江堂，民63。</span>
  - <span style="font-size:smaller;">《膽囊炎.膽石症四季飲食》，謝春娥主編， 臺北市
    品冠文化，2004。</span>
  - <span style="font-size:smaller;">《膽石症及膽道鏡》，沈柏青 柯成國著，高雄，Mei Yuh，1984
    。</span>
  - <span style="font-size:smaller;">《膽石症.肝病預防和護理》，Malcolm
    Bateson，怡明譯，臺北市，珠海出版，1991。</span>

[Category:消化系統疾病](../Category/消化系統疾病.md "wikilink")

1.
2.

3.
4.

5.
6.
7.
8.
9.
10.

11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.

21.

22.

23.

24.
25.
26.
27.